{"section":"Vorschriften","chapters":[{"chapter":"","questions":[{"question":"Wie wird eine Aussendung in Fernschreibtelegrafie bezeichnet, wenn deren Hauptträger\nfrequenzmoduliert ist und ein modulierender Hilfsträger verwendet wird?","id":"80","answers":[{"answer":"F2B","correct":true},{"answer":"F2A","correct":false},{"answer":"F2D","correct":false},{"answer":"F2C","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Mit welchem Kennzeichen wird die Art der zu übertragenden Information bezeichnet bei\nTelegrafie für Hörempfang?","id":"58","answers":[{"answer":"D","correct":false},{"answer":"A","correct":true},{"answer":"C","correct":false},{"answer":"B","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Sind Funkamateure verpflichtet, ein Logbuch zu führen?","id":"47","answers":[{"answer":"Nein","correct":false},{"answer":"Nur während Wettbewerben","correct":false},{"answer":"Das BAKOM kann einen Funkamateur verpflichten, ein Logbuch zu führen","correct":true},{"answer":"Ja, jede Verbindung muss darin aufgezeichnet werden","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was muss der Konzessionär unter anderem zur Verhinderung von Störungen vorsehen?","id":"5","answers":[{"answer":"Es braucht keine speziellen Vorkehrungen","correct":false},{"answer":"Der Antennendraht muss isoliert sein","correct":false},{"answer":"Unnötige Aussendungen vermeiden","correct":true},{"answer":"Die Leistung für Sendeversuche um 50% reduzieren","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Sie werden von HB9BPK/M gerufen. Wo wird die Anlage betrieben?","id":"43","answers":[{"answer":"Die Anlage wird auf einer Hochseeyacht, die zum Beispiel im Mittelmeer unterwegs ist,\nbetrieben","correct":false},{"answer":"Die Anlage wird möglicherweise auf einem Schiff auf einem Schweizer See betrieben","correct":true},{"answer":"Die Anlage wird an einem anderen Standort als üblich betrieben","correct":false},{"answer":"Die Anlage wird in einem Ballon betrieben","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Dürfen Sie von einem anderen Funkamateur eine Meldung mit rechtsgeschäftlichem Inhalt\nempfangen, um sie an einen anderen Funkamateur weiterzuleiten?","id":"26","answers":[{"answer":"Ja, Informationen eines Funkamateurs, die für einen anderen Funkamateur bestimmt\nsind, dürfen an diesen weitergeleitet werden","correct":false},{"answer":"Nein, Informationen mit rechtsgeschäftlichem Inhalt dürfen im Amateurfunk nicht\nübermittelt werden","correct":true},{"answer":"Ja, weil die Meldung nicht für mich bestimmt ist","correct":false},{"answer":"Nein, Informationen eines Funkamateurs, die für einen anderen Funkamateur bestimmt\nsind, dürfen nicht weitergeleitet werden","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie wird das Wort November buchstabiert?","id":"111","answers":[{"answer":"Niklaus Otto Veronika Emil Michael Bern Emil Roger","correct":false},{"answer":"November Oscar Victor Echo Mike Bravo Echo Romeo","correct":true},{"answer":"November Oscar Venice Echo Miami Bristol Echo Roma","correct":false},{"answer":"November Olympia Victor Ever Mike Berne Ever Romeo","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was bedeutet die Abkürzung „UR“?","id":"107","answers":[{"answer":"Ihr","correct":true},{"answer":"Der Standort der Station ist im Kanton Uri","correct":false},{"answer":"Unstabile Radioverbindung","correct":false},{"answer":"Union of Radioamateurs","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie wird das Wort Foxtrott buchstabiert?","id":"112","answers":[{"answer":"Foxtrott Oscar Xylophon Trudi Romeo Oscar Trudi Trudi","correct":false},{"answer":"Foxtrott Olympia Xaver Theodor Roma Olympia Theodor Theodor","correct":false},{"answer":"Foxtrott Oscar X-Ray Tango Romeo Oscar Tango Tango","correct":true},{"answer":"Foxtrott Olma X-Ray Tango Romeo Olma Tango Tango","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Dürfen Inhaberinnen und Inhaber einer Amateurfunkkonzession 3 einen Sender selber\nbauen?","id":"32","answers":[{"answer":"Ja","correct":false},{"answer":"Nur unter Anleitung eines Radiotechnikers","correct":false},{"answer":"Nur nach vorheriger Bewilligung durch das BAKOM","correct":false},{"answer":"Nein, sie dürfen nur im Handel erhältliche Funkanlagen betreiben","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Mit welchem Kennzeichen wird die Art der zu übertragenden Information bezeichnet bei\nFernsehen (Video)?","id":"60","answers":[{"answer":"F","correct":true},{"answer":"V","correct":false},{"answer":"A","correct":false},{"answer":"E","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Sie besitzen eine Amateurfunkkonzession CEPT. Dürfen Sie eine Amateurfunkanlage auf der\nFrequenz 24.010 GHz betreiben?","id":"17","answers":[{"answer":"Ja","correct":true},{"answer":"Ja, das Frequenzband steht aber auch anderen Funkanwendern zur Verfügung, die in\nder Benützung Vorrang haben","correct":false},{"answer":"Nein","correct":false},{"answer":"Nur mit Bewilligung der Konzessionsbehörde","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welcher Rufzeichenzusatz kann verwendet werden, wenn eine Amateurfunkstation in einem\nLuftfahrzeug betrieben wird?","id":"36","answers":[{"answer":"/M","correct":false},{"answer":"/AM","correct":true},{"answer":"/LFZ","correct":false},{"answer":"/P","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welcher Rufzeichenzusatz kann verwendet werden, wenn eine Amateurfunkstation an einem\nanderen Standort als dem üblichen betrieben wird?","id":"34","answers":[{"answer":"/A","correct":false},{"answer":"/EXT","correct":false},{"answer":"/M","correct":false},{"answer":"/P","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Was muss der Konzessionär zur Verhinderung von Störungen vorkehren?","id":"6","answers":[{"answer":"Die von den Konzessionsbehörden zugeteilten Frequenzen nur benützen, wenn sie frei\nsind; unnötige Aussendungen vermeiden; reine Sendeversuche sind nicht zulässig","correct":false},{"answer":"Keine speziellen Vorkehrungen treffen","correct":false},{"answer":"Den Antennendraht möglichst gut isolieren","correct":false},{"answer":"Nur soviel Leistung abstrahlen, wie erforderlich ist, um eine zufrieden stellende\nVerbindung zu gewährleisten und unnötige Übermittlungen vermeiden","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Wie wird der Frequenzbereich benannt, in dem die Frequenz 3560 kHz liegt?","id":"70","answers":[{"answer":"UHF","correct":false},{"answer":"HF (Kurzwellen)","correct":true},{"answer":"MF (Mittelwellen","correct":false},{"answer":"VHF (Ultrakurzwellen","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was heisst 16KØF3E? ","id":"82","answers":[{"answer":"Telefonie, Frequenzmodulation, Kanalabstand 16 kHz","correct":false},{"answer":"Telefonie, Frequenzmodulation, Bandbreite 16 kHz","correct":true},{"answer":"Telefonie, Amplitudenmodulation, Kanalabstand 25 kHz","correct":false},{"answer":"Telefonie, Frequenzmodulation, 16 Kilowatt Sendeleistung","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie lautet der Q-Code für „Erhöhen Sie die Sendeleistung“?","id":"98","answers":[{"answer":"QRP","correct":false},{"answer":"QRC","correct":false},{"answer":"QRH","correct":false},{"answer":"QRO","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Was bedeutet QSY?","id":"94","answers":[{"answer":"Gehen Sie zum Senden auf … (Frequenz)","correct":true},{"answer":"Sie sind als Nummer … an der Reihe, bitte warten","correct":false},{"answer":"Senden Sie eine Reihe V","correct":false},{"answer":"Meine Station ist auf einer Segelyacht","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie wird die Gruppe HLCEP buchstabiert?","id":"116","answers":[{"answer":"Hotel, Lima, Charlie, Emil, Papa","correct":false},{"answer":"Hypolit, Lima, Charlie, Echo, Papa","correct":false},{"answer":"Hotel, Lima, Charlie, Echo, Papa","correct":true},{"answer":"Hypolit, Lima, Carlo, Echo, Papa","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Mit welchem Kennzeichen wird die Modulationsart des Hauptträgers bezeichnet bei der\nÜbermittlung mit Einseitenband und unterdrücktem Träger?","id":"55","answers":[{"answer":"H","correct":false},{"answer":"R","correct":false},{"answer":"Z","correct":false},{"answer":"J","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Wie lautet der Q-Code für „Ich bin bereit“?","id":"101","answers":[{"answer":"QRT","correct":false},{"answer":"QRU","correct":false},{"answer":"QRV","correct":true},{"answer":"QRL","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Sie stören mit Ihrer Amateurstation eine kommerzielle Fernsteuerung auf der Frequenz\n433.5 MHz. Wer hat Vorrang?","id":"19","answers":[{"answer":"Niemand","correct":false},{"answer":"Die kommerzielle Fernsteuerung","correct":true},{"answer":"Die Anlage mit der schwächeren Sendeleistung","correct":false},{"answer":"Die Amateurstation","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie lautet der Q-Code für „Vermindern Sie die Sendeleistung“?","id":"99","answers":[{"answer":"QRO","correct":false},{"answer":"QRC","correct":false},{"answer":"QRH","correct":false},{"answer":"QRP","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Mitteilungen sind zur Übertragung auf einer Amateurfunkanlage zulässig?","id":"27","answers":[{"answer":"Alle Arten von Mitteilungen sind zulässig, inklusive rechtsgeschäftliche Mitteilungen","correct":false},{"answer":"Alle Arten von Mitteilungen sind zulässig, inklusive die Übertragung von Nachrichten, die\nvon Dritten stammen oder für Dritte bestimmt sind","correct":false},{"answer":"Alle Arten von Mitteilungen sind zulässig, mit Ausnahme von persönlichen Mitteilungen","correct":false},{"answer":"Nur Mitteilungen zur Übertragung technischer Nachrichten über Sende- und\nEmpfangsversuche sowie persönliche Mitteilungen und Mitteilungen in Notfällen","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Wie wird der Frequenzbereich benannt, in dem die Frequenz 144.5 MHz liegt?","id":"71","answers":[{"answer":"MF (Mittelwellen)","correct":false},{"answer":"VHF (Ultrakurzwellen)","correct":true},{"answer":"HF (Kurzwellen)","correct":false},{"answer":"UHF","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was bedeutet QSL?","id":"92","answers":[{"answer":"Geben Sie schneller","correct":false},{"answer":"Ich bin beschäftigt. Bitte nicht stören","correct":false},{"answer":"Ich gebe Ihnen Empfangsbestätigung","correct":true},{"answer":"Geben Sie langsamer","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welcher Rufzeichenzusatz kann verwendet werden, wenn eine Amateurfunkstation auf einem\nSchiff auf dem Meer betrieben wird?","id":"35","answers":[{"answer":"/MM","correct":true},{"answer":"/M","correct":false},{"answer":"/P","correct":false},{"answer":"/SF","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welcher Betriebsart entspricht die Bezeichnung A1B?","id":"73","answers":[{"answer":"Fernwirken","correct":false},{"answer":"Fernschreibtelegrafie","correct":true},{"answer":"Morsetelegrafie","correct":false},{"answer":"Faksimile","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welcher Betriebsart entspricht die Bezeichnung J3E?","id":"74","answers":[{"answer":"Faksimile","correct":false},{"answer":"Fernsehen (Video)","correct":false},{"answer":"Fernschreibtelegrafie","correct":false},{"answer":"Fernsprechen (Telefonie)","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Sie werden von HB9BPK/AM gerufen. Wo wird die Anlage betrieben?","id":"44","answers":[{"answer":"Die Anlage wird beispielsweise in einem Ballon (Gas- oder Heissluft-)\nbetrieben","correct":true},{"answer":"Die Anlage wird auf einem Schiff auf einem Schweizer See betrieben","correct":false},{"answer":"Die Anlage wird auf einer Hochseeyacht, die zum Beispiel im Mittelmeer unterwegs ist,\nbetrieben","correct":false},{"answer":"Die Anlage wird an einem anderen Standort als üblich betrieben","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welches der nachstehenden Frequenzbänder steht auch anderen Benutzern zur Verfügung,\ndie in der Benützung Vorrang haben?","id":"21","answers":[{"answer":"1.240 - 1.260 GHz","correct":false},{"answer":"24.000 - 24.050 GHz","correct":false},{"answer":"7.000 - 7.100 MHz","correct":false},{"answer":"438.000 - 440.000 MHz","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Wie oft muss das Rufzeichen ausgesendet werden?","id":"7","answers":[{"answer":"Nur wenn eine Station QRZ? fragt","correct":false},{"answer":"Ein Mal bei der Verbindungsaufnahme, danach alle zwei Minuten","correct":false},{"answer":"Bei der Verbindungsaufnahme, danach alle 10 Minuten","correct":true},{"answer":"Drei Mal bei der Verbindungsaufnahme, danach nicht mehr","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Mit welchem Kennzeichen wird die Modulationsart des Hauptträgers bezeichnet bei der\nÜbermittlung mit Frequenzmodulation?","id":"56","answers":[{"answer":"F","correct":true},{"answer":"G","correct":false},{"answer":"J","correct":false},{"answer":"H","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche der folgenden Aussagen stimmt für den Frequenzbereich 430 – 435 MHz?","id":"23","answers":[{"answer":"das Frequenzband darf nur mit Bewilligung des BAKOM benützt werden","correct":false},{"answer":"der Frequenzbereich darf nur von Inhaberinnen und Inhabern einer\nAmateurfunkkonzession 3 benützt werden","correct":false},{"answer":"dieses Frequenzband steht auch anderen Benützern zur Verfügung; diese haben in der\nBenützung Vorrang","correct":true},{"answer":"die zulässige Leistung in diesem Frequenzband beträgt maximal 1 Watt ERP","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie darf das Frequenzband 7.100 bis 7.200 MHz verwendet werden?","id":"14","answers":[{"answer":"Nur mit einer Sendeleistung von max. 100 W; das Band ist mit anderen Anwendern\ngeteilt, die in der Benützung Vorrang haben","correct":false},{"answer":"Das Band steht Funkamateuren nicht zur Verfügung","correct":false},{"answer":"Uneingeschränkt","correct":true},{"answer":"Das Band darf nur mit einer Bewilligung des BAKOM verwendet werden","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Mit welchem Kennzeichen wird die Art der zu übertragenden Information bezeichnet bei\nDatenübertragung, Fernmessen, Fernsteuern?","id":"59","answers":[{"answer":"A","correct":false},{"answer":"C","correct":false},{"answer":"D","correct":true},{"answer":"B","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Darf das Frequenzband 50.000 bis 52.000 MHz von einem Inhaber einer\nAmateurfunkkonzession 3 verwendet werden?","id":"13","answers":[{"answer":"Nein","correct":true},{"answer":"Nein, nur Betreiber einer Klubstation dürfen dieses Band verwenden","correct":false},{"answer":"Ja, aber nur mit einer Bewilligung des BAKOM","correct":false},{"answer":"Ja","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welcher Rufzeichenzusatz kann verwendet werden, wenn eine Amateurfunkstation auf einem\nBinnenschiff betrieben wird?","id":"38","answers":[{"answer":"/MM","correct":false},{"answer":"/BS","correct":false},{"answer":"/P","correct":false},{"answer":"/M","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Welchem Frequenzbereich entspricht die Abkürzung VHF?","id":"62","answers":[{"answer":"300 bis 3000 GHz","correct":false},{"answer":"3 bis 3000 kHz","correct":false},{"answer":"30 bis 300 kHz","correct":false},{"answer":"30 bis 300 MHz","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Dürfen Inhaberinnen und Inhaber einer Amateurfunkkonzession 3 Anpassungen an ihren\nGeräten vornehmen?","id":"33","answers":[{"answer":"Ja, uneingeschränkt","correct":false},{"answer":"Nur nach vorheriger Bewilligung durch das BAKOM","correct":false},{"answer":"Ja, aber nicht am Senderteil","correct":true},{"answer":"Nein","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was bedeutet QRZ?","id":"90","answers":[{"answer":"Sie werden gerufen von … (Rufzeichen)","correct":true},{"answer":"Gehen Sie zum Senden auf … (Frequenz)","correct":false},{"answer":"Geben Sie jedes Wort oder jede Gruppe zweimal","correct":false},{"answer":"Ich bin bereit","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was bedeutet QRT?","id":"87","answers":[{"answer":"Die genaue Uhrzeit ist …","correct":false},{"answer":"Ich bin bereit","correct":false},{"answer":"Stellen Sie die Übermittlung ein","correct":true},{"answer":"Mein Standort ist …","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"HB9XX betreibt seine Station auf einem Motorboot auf dem Zürichsee. Wie kann der Zusatz\nzu seinem Rufzeichen lauten?","id":"46","answers":[{"answer":"Es sind keine Zusätze erlaubt","correct":false},{"answer":"Mobile","correct":true},{"answer":"Portable","correct":false},{"answer":"Maritime mobile","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Mit welchem Kennzeichen wird die Modulationsart des Hauptträgers bezeichnet bei der\nÜbermittlung mit Zweiseitenband?","id":"54","answers":[{"answer":"B","correct":false},{"answer":"D","correct":false},{"answer":"C","correct":false},{"answer":"A","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Mit welcher Amateurfunkkonzession darf eine Funkanlage auf dem Frequenzband\n144 – 146 MHz mit höchstens 50 Watt Senderausgangsleistung betrieben werden?","id":"11","answers":[{"answer":"Mit der Amateurfunkkonzession 3","correct":true},{"answer":"Mit allen Amateurfunkkonzessionen","correct":false},{"answer":"Das Betreiben der Bänder über 30 MHz braucht keine Konzession","correct":false},{"answer":"Mit der Amateurfunkkonzession CEPT","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Mit welchem Kennzeichen wird die Modulationsart des Hauptträgers bezeichnet bei der\nÜbermittlung mit voneinander unabhängigen Seitenbändern?","id":"57","answers":[{"answer":"D","correct":false},{"answer":"B","correct":true},{"answer":"A","correct":false},{"answer":"C","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Ist die Logbuchführung obligatorisch?","id":"48","answers":[{"answer":"Nein","correct":false},{"answer":"Nein, das BAKOM kann jedoch den Konzessionär verpflichten, Aufzeichnungen über\nseinen Funkverkehr zu machen","correct":true},{"answer":"Ja","correct":false},{"answer":"Ja, aber nur für Verbindungen von festen Stationen aus","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie lautet der Q-Code für „Ich werde Sie um 1500 Uhr wieder rufen“?","id":"102","answers":[{"answer":"QRT 1500","correct":false},{"answer":"QRL 1500","correct":false},{"answer":"QRA 1500","correct":false},{"answer":"QRX 1500","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Welchem Frequenzbereich entspricht die Abkürzung HF?","id":"61","answers":[{"answer":"30 bis 300 MHz","correct":false},{"answer":"3 bis 30 GHz","correct":false},{"answer":"300 bis 3000 kHz","correct":false},{"answer":"3 bis 30 MHz","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Wie wird eine Aussendung in Fernschreibtelegrafie bezeichnet, wenn deren Hauptträger\namplitudenmoduliert ist und kein modulierender Hilfsträger verwendet wird?","id":"78","answers":[{"answer":"A1C","correct":false},{"answer":"A1D","correct":false},{"answer":"A1A","correct":false},{"answer":"A1B","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Welcher Betriebsart entspricht die Bezeichnung R3E?","id":"75","answers":[{"answer":"Fernsprechen (Telefonie)","correct":true},{"answer":"Fernschreibtelegrafie","correct":false},{"answer":"Faksimile","correct":false},{"answer":"Fernsehen (Video)","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie lautet der Q-Code für „Ich gebe Ihnen Empfangsbestätigung“?","id":"105","answers":[{"answer":"QRX","correct":false},{"answer":"QSL","correct":true},{"answer":"QRL","correct":false},{"answer":"QTH","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Mit welcher Amateurfunkkonzession darf eine Funkanlage auf dem Frequenzband 430 – 440\nMHz mit einer Senderausgangsleistung bis zu 1000 Watt betrieben werden?","id":"12","answers":[{"answer":"Mit der Amateurfunkkonzession CEPT und der Amateurfunkkonzession 3","correct":false},{"answer":"Mit der Amateurfunkkonzession 3","correct":false},{"answer":"Für dieses Frequenzband braucht es keine Konzession","correct":false},{"answer":"Mit der Amateurfunkkonzession CEPT","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Darf eine Amateurfunkanlage in einem Luftfahrzeug betrieben werden?","id":"28","answers":[{"answer":"Ja","correct":false},{"answer":"Nein","correct":false},{"answer":"Nur bis zu einer Höhe von 300 Metern","correct":false},{"answer":"Nur mit dem Einverständnis des Luftfahrzeugführers","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Wie wird eine Bandbreite von 10.4 kHz ausgedrückt?","id":"51","answers":[{"answer":"10K","correct":false},{"answer":"10,4KH","correct":false},{"answer":"10K4","correct":true},{"answer":"K104","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was bedeutet das Rufzeichen HBØ/HB9XYZ?","id":"40","answers":[{"answer":"Ein Schweizer Funkamateur betreibt seine Anlage im Fürstentum Liechtenstein","correct":true},{"answer":"Ein solches Rufzeichen existiert nicht","correct":false},{"answer":"Ein Liechtensteiner Funkamateur betreibt seine Anlage in der Schweiz","correct":false},{"answer":"Es wird über ein Relais gearbeitet","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welchem Frequenzbereich entspricht die Abkürzung UHF?","id":"63","answers":[{"answer":"300 bis 3000 MHz","correct":true},{"answer":"3 bis 30 kHz","correct":false},{"answer":"300 bis 3000 GHz","correct":false},{"answer":"300 bis 3000 kHz","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie hoch darf die Spitzenleistung beim Senderausgang für eine Amateurfunkkonzession 3 auf\nder Frequenz 21324kHz sein?","id":"2","answers":[{"answer":"keine Beschränkung","correct":false},{"answer":"1000 Watt","correct":false},{"answer":"25 Watt","correct":false},{"answer":"100 Watt","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Wie wird die Gruppe OLTEN buchstabiert?","id":"115","answers":[{"answer":"Oscar, Lima, Tanga, Emil, November","correct":false},{"answer":"Oscar, Lima, Tango, Echo, November","correct":true},{"answer":"Oscar, London, Tango, Echo, Nova","correct":false},{"answer":"October, Lima, Tango, Echo, November","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie lautet der Q-Code für „Ich werde gestört“?","id":"96","answers":[{"answer":"QSA","correct":false},{"answer":"QRM","correct":true},{"answer":"QSM","correct":false},{"answer":"QRN","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie heisst die metrische Unterteilung für den Frequenzabschnitt 300 bis 3000 MHz?","id":"69","answers":[{"answer":"Zentimeter-Wellen","correct":false},{"answer":"Meter-Wellen","correct":false},{"answer":"Millimeter-Wellen","correct":false},{"answer":"Dezimeter-Wellen","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Wie wird der Frequenzbereich von 3 bis 30 GHz bezeichnet?","id":"68","answers":[{"answer":"EHF","correct":false},{"answer":"VHF","correct":false},{"answer":"UHF","correct":false},{"answer":"SHF","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Wie wird eine Bandbreite von 7 kHz ausgedrückt?","id":"49","answers":[{"answer":"K700","correct":false},{"answer":"0.7K","correct":false},{"answer":"7KH","correct":false},{"answer":"7K00","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Welches der nachstehenden Frequenzbänder darf nur mit Bewilligung des BAKOM benützt\nwerden?","id":"22","answers":[{"answer":"1.240 - 1.260 GHz","correct":true},{"answer":"144.000 - 146.000 MHz","correct":false},{"answer":"47.000 - 47.200 GHz","correct":false},{"answer":"248.000 - 250.000 GHz","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was bedeutet QRN?","id":"84","answers":[{"answer":"Ich werde durch atmosphärische Störungen beeinträchtigt","correct":true},{"answer":"Ich werde nicht gestört","correct":false},{"answer":"Ich bin nicht unterwegs","correct":false},{"answer":"Ich werde gestört","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Informationen dürfen mit einer Amateurfunkanlage übermittelt werden?","id":"24","answers":[{"answer":"Rechtsgeschäftliche Mitteilungen","correct":false},{"answer":"Informationen von Dritten oder an Dritte","correct":false},{"answer":"Jegliche Art von Informationen","correct":false},{"answer":"Technische Informationen über Sende- und Empfangsversuche, persönliche Mitteilungen\nund Mitteilungen in Notfällen","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Was bedeutet QSO?","id":"93","answers":[{"answer":"Ich gebe Ihnen Empfangsbestätigung","correct":false},{"answer":"Erhöhen Sie die Sendeleistung","correct":false},{"answer":"Vermindern Sie die Sendeleistung","correct":false},{"answer":"Ich kann mit … unmittelbar verkehren","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Wie wird das Wort Charlie buchstabiert?","id":"114","answers":[{"answer":"Charlie Hotel Annapolis Roger Leopold Ida Emil","correct":false},{"answer":"Charlie Hans Anna Rudolf Leopold India Emil","correct":false},{"answer":"Charlie Hotel Anna Roger Lima Ida Echo","correct":false},{"answer":"Charlie Hotel Alpha Romeo Lima India Echo","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Wie wird eine Aussendung in Telefonie (Fernsprechen) mit einem einzigen Kanal mit\nanalogen Informationen bezeichnet, wenn deren Hauptträger frequenzmoduliert ist?","id":"81","answers":[{"answer":"F3A","correct":false},{"answer":"F3E","correct":true},{"answer":"F3C","correct":false},{"answer":"F3F","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was bedeutet QTH?","id":"95","answers":[{"answer":"Ihre Frequenz schwankt","correct":false},{"answer":"Ich wohne in …","correct":false},{"answer":"Stellen Sie die Übermittlung ein","correct":false},{"answer":"Mein Standort ist …","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Wie wird der Frequenzbereich von 300 bis 3000 MHz bezeichnet?","id":"67","answers":[{"answer":"UHF","correct":true},{"answer":"Dezimillimeterwellen","correct":false},{"answer":"VLF","correct":false},{"answer":"VHF","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie wird das Wort Whiskey buchstabiert?","id":"113","answers":[{"answer":"Whiskey Hotel India Sierra Kilo Echo Yankee","correct":true},{"answer":"Whiskey Hans Ida Sophie Karl Echo Yvonne","correct":false},{"answer":"Whiskey Hotel Iris Sophie Karl Emil Yankee","correct":false},{"answer":"Whiskey Help Ida Sierra Karl Echo Yankee","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wem darf für das Erstellen und Betreiben unbedienter Funkanlagen eine\nAmateurfunkkonzession erteilt werden?","id":"4","answers":[{"answer":"Nur Funkamateuren mit einem Radiotelegrafistenausweis","correct":false},{"answer":"Nur Amateurfunkvereinen","correct":true},{"answer":"Nur an Amateurfunkkonzessionen mit spezieller Bewilligung des Bundesamtes für\nKommunikation BAKOM","correct":false},{"answer":"Es braucht keine Konzession","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie wird der Frequenzbereich von 3 bis 30 MHz bezeichnet?","id":"65","answers":[{"answer":"MF","correct":false},{"answer":"HF","correct":true},{"answer":"VHF","correct":false},{"answer":"LF","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welches der nachstehenden Frequenzbänder darf nur mit Bewilligung des BAKOM benützt\nwerden?","id":"18","answers":[{"answer":"1.260 - 1.300 GHz","correct":false},{"answer":"10.000 - 10.500 GHz","correct":false},{"answer":"431.000 - 438.000 MHz","correct":false},{"answer":"2.312 - 2.450 GHz","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Was bedeutet die Abkürzung „TX“?","id":"110","answers":[{"answer":"Empfänger","correct":false},{"answer":"Sender","correct":true},{"answer":"Tonqualität","correct":false},{"answer":"Danke","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welcher Betriebsart entspricht die Bezeichnung A1A?","id":"72","answers":[{"answer":"Fernwirken","correct":false},{"answer":"Faksimile","correct":false},{"answer":"Morsetelegrafie","correct":true},{"answer":"Fernschreibtelegrafie","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welchem Frequenzbereich entspricht die Abkürzung SHF?","id":"64","answers":[{"answer":"300 bis 3000 MHz","correct":false},{"answer":"30 bis 300 GHz","correct":false},{"answer":"300 bis 3000 GHz","correct":false},{"answer":"3 bis 30 GHz","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Wie lautet der Q-Code für „Sie werden von HB9XYZ gerufen“?","id":"103","answers":[{"answer":"QRX HB9XYZ","correct":false},{"answer":"QRZ HB9XYZ","correct":true},{"answer":"QSO HB9XYZ","correct":false},{"answer":"QRA HB9XYZ","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wann muss das Rufzeichen einer Amateurfunkstation ausgesendet werden?","id":"9","answers":[{"answer":"Bei der Verbindungsaufnahme und danach alle 10 Minuten","correct":true},{"answer":"Nur bei der Verbindungsaufnahme","correct":false},{"answer":"Jedes Mal, wenn ich wieder am Senden bin","correct":false},{"answer":"Wenn es von der Station, mit welcher ich in Verbindung bin, verlangt wird","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie lautet der Q-Code für „Stellen Sie die Übermittlung ein“?","id":"100","answers":[{"answer":"QRU","correct":false},{"answer":"QRT","correct":true},{"answer":"QRV","correct":false},{"answer":"QRL","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was ist zu beachten, bevor Versuche im Frequenzband 1.240 bis 1.260 GHz durchgeführt\nwerden?","id":"20","answers":[{"answer":"Es bestehen keine Einschränkungen","correct":false},{"answer":"Die zulässige Sendeleistung ist eingeschränkt","correct":false},{"answer":"Beim BAKOM muss eine zusätzliche Funkversuchskonzession beantragt werden","correct":false},{"answer":"Es muss eine Bewilligung des BAKOM eingeholt werden","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Welcher Rufzeichenzusatz kann verwendet werden, wenn eine Amateurfunkstation in einem\nLandfahrzeug betrieben wird?","id":"37","answers":[{"answer":"/MM","correct":false},{"answer":"/LFZ","correct":false},{"answer":"/M","correct":true},{"answer":"/P","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wem werden Konzessionen für unbediente Funkanlagen erteilt?","id":"3","answers":[{"answer":"Natürlichen Personen und Amateurfunkvereinen","correct":false},{"answer":"Nur Amateurfunkvereinen","correct":true},{"answer":"Nur der USKA","correct":false},{"answer":"Jeder Funkamateur mit einer Konzession darf eine unbediente Funkanlage errichten und\nbetreiben","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Darf eine Amateurfunkanlage in einem Sportflugzeug kurz nach dem Start betrieben werden?","id":"29","answers":[{"answer":"Nein, Amateurfunkanlagen dürfen in Flugzeugen nicht betrieben werden","correct":false},{"answer":"Nein, das ist viel zu gefährlich","correct":false},{"answer":"Ja, wenn es der Pilot erlaubt","correct":true},{"answer":"Ja, aber erst wenn das Flugzeug mindestens 300 Meter über Boden ist","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie lautet der Q-Code für „Die Stärke Ihrer Zeichen schwankt“?","id":"104","answers":[{"answer":"QSD","correct":false},{"answer":"QSP","correct":false},{"answer":"QSB","correct":true},{"answer":"QRB","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was bedeutet das Rufzeichen HBØ/HB9XYZ?","id":"41","answers":[{"answer":"Ein Schweizer Amateurfunker betreibt seine Funkanlage im Fürstentum Liechtenstein","correct":true},{"answer":"Ein Liechtensteiner Amateurfunker sucht eine Verbindung mit einer schweizerischen\nAmateurfunkstelle","correct":false},{"answer":"Eine solche Kombination ist nicht erlaubt","correct":false},{"answer":"Ein Liechtensteiner Amateurfunker betreibt seine Funkanlage in der Schweiz","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie wird eine Bandbreite von 1.8 kHz ausgedrückt?","id":"50","answers":[{"answer":"1,8K","correct":false},{"answer":"1K80","correct":true},{"answer":"0M00018","correct":false},{"answer":"1K8","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was bedeutet QRP?","id":"86","answers":[{"answer":"Ich werde nicht an … vermitteln","correct":false},{"answer":"Ich werde an … vermitteln","correct":false},{"answer":"Vermindern Sie die Sendeleistung","correct":true},{"answer":"Erhöhen Sie die Sendeleistung","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Darf ein Inhaber einer Amateurfunkkonzession CEPT eine Anlage auf der Frequenz 24.15\nGHz betreiben?","id":"16","answers":[{"answer":"Ja, nach vorgängiger Meldung an das BAKOM","correct":false},{"answer":"Ja, andere Benützer haben aber Vorrang","correct":true},{"answer":"Nein","correct":false},{"answer":"Nur mit einer Bewilligung des BAKOM","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was bedeutet QRX?","id":"89","answers":[{"answer":"Ich werde Sie um … Uhr wieder rufen","correct":true},{"answer":"Gehen Sie zum Senden auf … (Frequenz)","correct":false},{"answer":"Sie werden gerufen von … (Rufzeichen)","correct":false},{"answer":"Ich höre auf … (Frequenz)","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was heisst J3E?","id":"77","answers":[{"answer":"Faksimile, Einseitenband, unterdrückter Träger, ein einziger Kanal, der analoge\nInformation enthält","correct":false},{"answer":"Fernsehen (Video), Einseitenband, unterdrückter Träger, ein einziger Kanal, der analoge\nInformation enthält","correct":false},{"answer":"Telefonie, Zweiseitenband","correct":false},{"answer":"Telefonie, Einseitenband, unterdrückter Träger, ein einziger Kanal, der analoge\nInformation enthält","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Was bedeutet QRM?","id":"83","answers":[{"answer":"Ich werde nicht gestört","correct":false},{"answer":"Ich bin mobil unterwegs","correct":false},{"answer":"Ich werde gestört","correct":true},{"answer":"Ich werde durch atmosphärische Störungen beeinträchtigt","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Darf bei einer Amateurfunkanlage im Senderteil etwas geändert werden?","id":"31","answers":[{"answer":"Nein","correct":false},{"answer":"Nur nach vorheriger Bewilligung durch das BAKOM","correct":false},{"answer":"Ja, aber nur bei Anlagen von Inhabern einer Amateurfunkkonzession CEPT","correct":true},{"answer":"Ja, aber nur zur Reparatur","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was bedeutet QSB?","id":"91","answers":[{"answer":"Die Stärke Ihrer Zeichen schwankt","correct":true},{"answer":"Ich werde an … vermitteln","correct":false},{"answer":"Übermitteln Sie auf „Single Side Band“","correct":false},{"answer":"Ihr Geben ist mangelhaft","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was bedeutet die Abkürzung „RX“?","id":"108","answers":[{"answer":"Empfänger","correct":true},{"answer":"Tonqualität","correct":false},{"answer":"Sender","correct":false},{"answer":"Danke","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Darf eine Meldung von Dritten von einem Funkamateur an einen anderen Funkamateur\nweitergeleitet werden?","id":"25","answers":[{"answer":"Nein, Meldungen von einem Funkamateur an einen anderen Funkamateur dürfen nicht\nweitergeleitet werden","correct":false},{"answer":"Nein, Informationen von Dritten oder an Dritte dürfen im Amateurfunk nicht übermittelt\nwerden","correct":true},{"answer":"Ja, im Amateurfunk dürfen alle Arten von Meldungen, darunter auch persönliche,\nübermittelt werden","correct":false},{"answer":"Ja, Meldungen von einem Funkamateur an einen anderen Funkamateur dürfen immer\nweitergeleitet werden","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie wird eine Bandbreite von 3 MHz ausgedrückt?","id":"53","answers":[{"answer":"MH3","correct":false},{"answer":"3MH","correct":false},{"answer":"3000K","correct":false},{"answer":"3M00","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Darf das Frequenzband 50.000 bis 52.000 MHz von einem Inhaber einer\nAmateurfunkkonzession CEPT verwendet werden?","id":"15","answers":[{"answer":"Ja, mit einer maximalen Senderausgangsleistung von 100 Watt","correct":true},{"answer":"Ja, aber nur mit einer Bewilligung des BAKOM","correct":false},{"answer":"Nein","correct":false},{"answer":"Das Band ist Inhabern einer Amateurfunkkonzession 3 vorenthalten","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie wird eine Aussendung in Morsetelegrafie bezeichnet, wenn deren Hauptträger\nfrequenzmoduliert ist und kein modulierender Hilfsträger verwendet wird?","id":"79","answers":[{"answer":"F1C","correct":false},{"answer":"F1D","correct":false},{"answer":"F1A","correct":true},{"answer":"F1B","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Amateurfunkkonzession erlaubt die Benutzung aller für den Amateurfunk\nvorgesehener Bänder?","id":"10","answers":[{"answer":"Die Amateurfunkkonzession CEPT","correct":true},{"answer":"Jede Amateurfunkkonzession","correct":false},{"answer":"Die Amateurfunkkonzession 3","correct":false},{"answer":"Inhaber des Fähigkeitsausweises für den Amateurfunk dürfen die Bänder ohne\nKonzession benutzen","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie oft muss das Rufzeichen während einer Verbindung ausgesendet werden?","id":"8","answers":[{"answer":"Bei der Verbindungsaufnahme, danach alle 10 Minuten","correct":false},{"answer":"Alle 10 Minuten","correct":true},{"answer":"Ca. alle 5 Minuten","correct":false},{"answer":"Es genügt, wenn das Rufzeichen bei der Verbindungsaufnahme ausgesendet wird","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welcher Betriebsart entspricht die Bezeichnung F3E?","id":"76","answers":[{"answer":"Faksimile","correct":false},{"answer":"Morsetelegrafie","correct":false},{"answer":"Fernsehen (Video)","correct":false},{"answer":"Fernsprechen (Telefonie)","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Die Amateurstation HB9XX wird im Fürstentum Liechtenstein betrieben. Wie lautet ihr\nRufzeichen?","id":"42","answers":[{"answer":"HB9XX / FL","correct":false},{"answer":"HB9XX","correct":false},{"answer":"HBØ / HB9XX","correct":true},{"answer":"FL9XX","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie hoch darf die Spitzenleistung beim Senderausgang auf der Frequenz 14295kHz für eine\nAmateurfunkkonzession CEPT sein?","id":"1","answers":[{"answer":"keine Beschränkung","correct":false},{"answer":"25 Watt","correct":false},{"answer":"1000 Watt","correct":true},{"answer":"100 Watt","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Darf eine Amateurfunkanlage in einem Sportflugzeug kurz vor dem Aufsetzen zur Landung\nbetrieben werden?","id":"30","answers":[{"answer":"Ja, wenn der Pilot sein Einverständnis gegeben hat","correct":true},{"answer":"Nein, das ist viel zu gefährlich","correct":false},{"answer":"Ja, das Benützen von Amateurfunkanlagen in Luftfahrzeugen ist in allen Höhen erlaubt","correct":false},{"answer":"Nein, Amateurfunkanlagen dürfen in Flugzeugen nicht betrieben werden","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was bedeutet die Abkürzung „RST“?","id":"109","answers":[{"answer":"Readability, Signal strength, Tone quality","correct":true},{"answer":"Receiver seems to be in trouble","correct":false},{"answer":"Report of silent traffic","correct":false},{"answer":"Received several transmissions","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie lautet der Q-Code für „Ich kann mit … unmittelbar verkehren“?","id":"106","answers":[{"answer":"QSZ","correct":false},{"answer":"QSO","correct":true},{"answer":"QRV","correct":false},{"answer":"QRO","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie lautet der Q-Code für „Ich werde durch atmosphärische Störungen beeinträchtigt“?","id":"97","answers":[{"answer":"QSM","correct":false},{"answer":"QRM","correct":false},{"answer":"QRN","correct":true},{"answer":"QSA","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie wird der Frequenzbereich von 30 bis 300 MHz bezeichnet?","id":"66","answers":[{"answer":"VHF","correct":true},{"answer":"keine Bezeichnung","correct":false},{"answer":"EHF","correct":false},{"answer":"LF","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie muss das Rufzeichen HB9XYZ verwendet werden, wenn die Station im Fürstentum\nLiechtenstein betrieben wird?","id":"39","answers":[{"answer":"HB9/HBØXYZ","correct":false},{"answer":"FL/HB9XYZ","correct":false},{"answer":"HB9XYZ/FL","correct":false},{"answer":"HBØ/HB9XYZ","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Wie wird eine Bandbreite von 12 MHz ausgedrückt?","id":"52","answers":[{"answer":"12M0","correct":true},{"answer":"12MH","correct":false},{"answer":"12M","correct":false},{"answer":"M12","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was bedeutet QRV?","id":"88","answers":[{"answer":"Ich bin bereit","correct":true},{"answer":"Stellen Sie die Übermittlung ein","correct":false},{"answer":"Ich bin nicht bereit","correct":false},{"answer":"Senden Sie eine Reihe V","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Sie werden von HB9BPK/MM gerufen. Wo wird die Anlage betrieben?","id":"45","answers":[{"answer":"Die Anlage wird auf einer Hochseeyacht, die zum Beispiel im Mittelmeer unterwegs ist,\nbetrieben","correct":true},{"answer":"Die Anlage wird in einem Ballon betrieben","correct":false},{"answer":"Die Anlage wird an einem anderen Standort als üblich betrieben","correct":false},{"answer":"Die Anlage wird auf einem Schiff auf einem Schweizer See betrieben","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was bedeutet QRO?","id":"85","answers":[{"answer":"Ich werde an … vermitteln","correct":false},{"answer":"Ich werde nicht an … vermitteln","correct":false},{"answer":"Vermindern Sie die Sendeleistung","correct":false},{"answer":"Erhöhen Sie die Sendeleistung","correct":true}],"level":"HB3"}]}]}
